<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/newtech1/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/newtech1/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-03-17T00:55:45+07:00</updated><id>http://localhost:4000/newtech1/feed.xml</id><title type="html">PNews</title><subtitle>Built with Jekyll</subtitle><author><name>platsaver</name></author><entry><title type="html">‘Bẫy’ mua hàng livestream</title><link href="http://localhost:4000/newtech1/g%C3%B3c%20nh%C3%ACn/2025/03/16/test-post11.html" rel="alternate" type="text/html" title="‘Bẫy’ mua hàng livestream" /><published>2025-03-16T00:00:00+07:00</published><updated>2025-03-16T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/newtech1/g%C3%B3c%20nh%C3%ACn/2025/03/16/test-post11</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/newtech1/g%C3%B3c%20nh%C3%ACn/2025/03/16/test-post11.html"><![CDATA[<h1 id="tôi-dừng-lại-trước-một-màn-hình-livestream-bán-hàng-khi-nghe-thấy-lời-giới-thiệu-hàng-chính-hãng---giá-siêu-ưu-đãi">Tôi dừng lại trước một màn hình livestream bán hàng khi nghe thấy lời giới thiệu “hàng chính hãng - giá siêu ưu đãi”.</h1>

<p>Sự tò mò ban đầu dần nhường chỗ cho cảm giác nghi hoặc. Tôi kéo xuống phần bình luận và bắt đầu thấy lác đác phản biện của người xem. Một số khán giả nhanh chóng kiểm tra, so sánh giá trên các sàn thương mại điện tử, chia sẻ hình ảnh đối chiếu ngay tại chỗ. Có người yêu cầu xác minh nguồn gốc sản phẩm. Khi ngày càng có nhiều bình luận tương tự, người bán hàng tỏ vẻ lúng túng, lờ đi các yêu cầu của người xem rồi cuối cùng bất ngờ dừng cuộc livestream.</p>

<p>Người tiêu dùng đang dần ý thức rõ hơn về quyền giám sát của mình, đặc biệt trong hoạt động mua bán trực tuyến. Gần đây nhất, sau khi sản phẩm kẹo rau củ Kera được hàng loạt KOL quảng cáo là có hàm lượng chất xơ tương đương cả đĩa rau, một người dùng đã chủ động mang đi kiểm nghiệm độc lập và công bố kết quả, khiến đại diện nhà sản xuất và những người nổi tiếng phải đính chính, xin lỗi và đối diện với khả năng bị xử phạt hành chính trong lĩnh vực quảng cáo.</p>

<p>Livestream là kênh tiếp thị hiệu quả cho cả doanh nghiệp, đồng thời giúp người tiêu dùng tiếp cận nhanh và dễ dàng hơn với sản phẩm. Một khảo sát của Nielsen IQ trong khoảng ba tháng đầu năm 2024 cho thấy, người tiêu dùng Việt Nam dành khoảng 13 giờ mỗi tuần xem livestream và 95% người xem từng mua sắm qua kênh bán hàng này. Những con số này nói lên nhiều điều về tâm lý và niềm tin tiêu dùng của người Việt đồng thời góp phần giải thích cho sự bùng nổ của ngành livestream. Hiện nay, bình quân mỗi tháng có 2,5 triệu phiên livestream, với hơn 50 nghìn nhà bán hàng. Theo nền tảng tiếp thị liên kết AccessTrade Việt Nam, việc mua sắm trực tiếp qua livestream có tiềm năng thúc đẩy tới 20% tổng doanh số bán hàng thương mại điện tử tại Việt Nam vào đầu năm 2026.</p>

<p>Vấn đề nổi bật hiện nay là chưa có cơ chế giám sát tối ưu, dẫn đến nguy cơ người bán lợi dụng lỗ hổng. Họ có thể đưa ra thông tin mập mờ, khó kiểm chứng, hoặc dừng livestream ngay khi bị chất vấn. Tôi thấy mấu chốt nằm ở sự thiếu nhất quán trong quy định xử lý, cũng như năng lực thanh tra hạn chế. Thị trường hiện tại đã tràn lan những nội dung bán hàng vô trách nhiệm, khiến niềm tin của người tiêu dùng bị bào mòn, người bán chân chính cũng chịu ảnh hưởng.</p>

<p>Trong bức tranh tối tranh sáng của bán hàng livestream, sau nhiều lần trở thành nạn nhân của “chú bé chăn cừu”, người mua đã dần phát huy vai trò giám sát, chất vấn kỹ trước khi mua hàng.</p>

<p>Quan sát sự việc “viên kẹo Kera” tôi nhận thấy ngay cả khi một sai phạm trở thành tâm điểm của cộng đồng, hồi kết của nó cũng diễn ra thật… nhẹ nhõm với người vi phạm. Có luật, nhưng chế tài chưa đủ mạnh để răn đe, dẫn tới hệ quả lâu dài là nhiều KOL “nhờn luật”. Việc giám sát cộng đồng đóng vai trò tích cực, song chỉ hiệu quả lâu dài nếu đi kèm với khung pháp lý hoàn chỉnh và sự phối hợp minh bạch giữa các nền tảng livestream, cơ quan chức năng và người tiêu dùng.</p>

<p>Ở nhiều quốc gia, hoạt động livestream bán sản phẩm có những tiêu chuẩn rõ ràng, kèm hình phạt nghiêm khắc nếu vi phạm. Một khi thương hiệu hoặc cá nhân quảng cáo sai sự thật, họ phải chịu trách nhiệm pháp lý và bồi thường thiệt hại, chứ không dừng ở mức đính chính, xin lỗi với mức phạt hành chính không bõ bèn gì so với lợi nhuận thu được từ một phiên livestream.</p>

<p>Trên thực tế, người tiêu dùng đang ngày càng tỉnh táo nhờ Internet và khả năng kết nối, chia sẻ thông tin. Một người xem có thể dễ dàng chụp lại màn hình, đối chiếu trên các website khác, thậm chí liên kết với cộng đồng có cùng quan tâm để kiểm chứng chất lượng. Điều này buộc nhà bán hàng phải cẩn trọng, không dám nói quá về sản phẩm như trước.</p>

<p>Thế nhưng, nếu thiếu sự ủng hộ và hướng dẫn từ cơ quan quản lý, các nỗ lực tự phát từ cộng đồng sẽ rơi vào vòng luẩn quẩn: phản ánh - sai phạm dừng tạm thời - người tiêu dùng phân tán sự chú ý - lại xuất hiện vi phạm khác.</p>

<p>Nhìn về khía cạnh giải pháp, tôi cho rằng đầu tiên cần tăng cường trách nhiệm pháp lý đối với hoạt động livestream bán hàng, thiết lập quy trình chuẩn về xác minh sản phẩm. Các bên liên quan, từ nhà bán đến KOL và nền tảng phát sóng, đều phải cam kết chịu rủi ro nếu để xảy ra quảng cáo sai sự thật.</p>

<p>Thứ hai, cơ quan chức năng nên cải tiến cách tiếp nhận và xử lý khiếu nại, tạo kênh báo cáo tiện lợi để người dân nộp bằng chứng. Thứ ba, người tiêu dùng nên được khuyến khích và hỗ trợ khi họ chủ động kiểm chứng, như trường hợp phát hiện “kẹo rau củ” thiếu chất xơ trong vụ Kera.</p>

<p>Cuối cùng, truyền thông và giáo dục người dân nâng cao nhận thức về các hành vi bán hàng thiếu trung thực sẽ tạo ra sức ép dư luận, thúc đẩy thị trường vận hành minh bạch hơn.</p>

<p>Trách nhiệm không chỉ của riêng một phía. Thương hiệu phải đảm bảo sản phẩm đúng cam kết, người nổi tiếng phải xem xét kỹ trước khi đứng ra đại diện, nền tảng mạng xã hội cần có bộ lọc tự động và chính sách kiểm duyệt mạnh hơn, còn cơ quan quản lý phải theo sát diễn biến để kịp thời có hành động.</p>

<p>Nếu mỗi bên cùng thực hiện đúng vai trò, những chiếc “bẫy niềm tin” như Kera sẽ khó lòng tái diễn. Thị trường livestream chắc chắn vẫn sẽ phát triển, nhưng thay vì chạy theo lợi nhuận bằng mọi giá, các chủ thể có trách nhiệm hơn với mỗi dòng quảng cáo mình đưa ra.</p>

<p>Khi đó, niềm tin - thứ tài sản vô giá trong hoạt động mua bán - mới có thể được giữ vững và duy trì lâu dài.</p>

<p><strong>Phạm Minh Đức</strong></p>]]></content><author><name>Phạm Minh Đức</name></author><category term="Góc nhìn" /><summary type="html"><![CDATA[Tôi dừng lại trước một màn hình livestream bán hàng khi nghe thấy lời giới thiệu “hàng chính hãng - giá siêu ưu đãi”.]]></summary></entry><entry><title type="html">Mua nhà bằng tiền của bố mẹ</title><link href="http://localhost:4000/newtech1/g%C3%B3c%20nh%C3%ACn/2025/03/16/test-post12.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mua nhà bằng tiền của bố mẹ" /><published>2025-03-16T00:00:00+07:00</published><updated>2025-03-16T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/newtech1/g%C3%B3c%20nh%C3%ACn/2025/03/16/test-post12</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/newtech1/g%C3%B3c%20nh%C3%ACn/2025/03/16/test-post12.html"><![CDATA[<h1 id="với-thế-hệ-của-tôi-trở-về-trước-quan-niệm-làm-việc-chăm-chỉ-để-thành-công-vẫn-là-kim-chỉ-nam-cho-sự-thăng-tiến-của-mỗi-cá-nhân">Với thế hệ của tôi trở về trước, quan niệm “làm việc chăm chỉ để thành công” vẫn là kim chỉ nam cho sự thăng tiến của mỗi cá nhân.</h1>

<p>Tuy nhiên, thực tế ngày nay đang cho thấy một xu hướng khác: <strong>tài sản thừa kế</strong> ngày càng trở thành yếu tố quan trọng hơn cả lao động trong việc xác định sự giàu có, không chỉ ở các nước phát triển mà ngay tại Việt Nam.</p>

<h2 id="tài-sản-thừa-kế-trên-toàn-cầu">Tài sản thừa kế trên toàn cầu</h2>

<p>Năm nay, tổng tài sản thừa kế trên toàn cầu ước tính lên tới <strong>6 nghìn tỷ USD</strong>, tương đương <strong>10% GDP</strong> của các nước phát triển. Ở Pháp, Đức và Anh, tỷ lệ tài sản thừa kế so với thu nhập quốc dân đã tăng gấp đôi hoặc gấp ba trong vài thập kỷ qua. Trong số các tỷ phú mới nổi năm 2023, gần một nửa không trở nên giàu có nhờ tài năng hay lao động, mà nhờ <strong>di sản gia đình</strong>.</p>

<h2 id="tình-hình-tại-việt-nam">Tình hình tại Việt Nam</h2>

<p>Tại Việt Nam, <strong>bất động sản</strong> đang trở thành yếu tố quyết định sự giàu có, khi giá nhà tại Hà Nội và TP HCM tăng phi mã trong hơn 20 năm qua. Một căn hộ có diện tích <strong>70 m²</strong> ở TP HCM hiện có giá từ <strong>3,5 đến 5 tỷ đồng</strong>, còn ở Hà Nội cũng không dưới <strong>3 tỷ đồng</strong>. Trong khi đó, thu nhập trung bình của người lao động tại hai thành phố lớn này chỉ vào khoảng <strong>10-15 triệu đồng/tháng</strong>, và ngay cả những người có thu nhập cao hơn, như nhân sự cấp quản lý hay kỹ sư công nghệ, cũng chỉ đạt mức <strong>30-40 triệu đồng/tháng</strong>. Với mức thu nhập này, ngay cả khi tiết kiệm tối đa, một người trẻ cũng khó có thể mua nhà nếu không có sự hỗ trợ từ gia đình.</p>

<h2 id="xu-hướng-thừa-kế-hóa-toàn-cầu">Xu hướng “thừa kế hóa” toàn cầu</h2>

<p>Xu hướng “thừa kế hóa” này đang trở thành hiện tượng toàn cầu, bắt nguồn từ nhiều yếu tố:</p>

<ol>
  <li><strong>Sự tích lũy tài sản và phân phối không đồng đều</strong>: Thế hệ <strong>baby boomer</strong> (những người sinh vào khoảng 1946-1964) đã tích lũy khối tài sản khổng lồ nhờ bất động sản và thị trường tài chính. Khi họ qua đời, tài sản này được chuyển giao cho thế hệ sau, tạo ra một tầng lớp giàu có không nhờ lao động.
    <ul>
      <li>Ở Anh, giá trị bất động sản đã tăng từ <strong>130% GDP</strong> vào thập niên 1990 lên gần <strong>270% GDP</strong> hiện nay.</li>
      <li>Ở Mỹ, cứ mỗi <strong>100 USD</strong> mà người lao động kiếm được, có tới <strong>20 USD</strong> đến từ tài sản thừa kế.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Sự chậm lại của tăng trưởng kinh tế</strong>: Khi GDP tăng trưởng chậm lại, việc sở hữu tài sản từ thế hệ trước lại trở thành yếu tố quyết định sự giàu có. Ở Việt Nam, kinh tế vẫn đang tăng trưởng, nhưng giá trị tài sản - đặc biệt là bất động sản - lại tăng nhanh hơn nhiều so với thu nhập, khiến những người không có tài sản thừa kế ngày càng khó vươn lên.</li>
</ol>

<h2 id="hệ-quả-của-thừa-kế-hóa">Hệ quả của “thừa kế hóa”</h2>

<ol>
  <li>
    <p><strong>Ảnh hưởng đến động lực lao động và đổi mới</strong>: Tại Pháp, thu nhập của <strong>1% người thừa kế giàu nhất</strong> đã cao hơn <strong>1% những người lao động chăm chỉ nhất</strong>. Điều này cho thấy khi tài sản thừa kế có thể đảm bảo một cuộc sống sung túc, động lực làm việc, khởi nghiệp và sáng tạo sẽ dần suy giảm.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Khoảng cách giàu nghèo ngày càng lớn</strong>: Ở Việt Nam, sự chênh lệch này thể hiện rõ nhất trong vấn đề quyền sở hữu nhà ở. Khi giá nhà tăng cao, những người có cha mẹ giàu có sẽ dễ dàng sở hữu nhà thông qua quà tặng hoặc hỗ trợ tài chính, trong khi những người không có tài sản thừa kế có thể phải thuê nhà suốt đời.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Bất động sản trở thành công cụ tích trữ tài sản</strong>: Nhiều người có xu hướng mua nhà không phải để ở mà chỉ để giữ giá trị hoặc đầu cơ. Điều này khiến giá nhà ngày càng bị đẩy lên cao, làm giảm cơ hội sở hữu nhà của những người có nhu cầu thực sự.</p>
  </li>
</ol>

<h2 id="giải-pháp">Giải pháp</h2>

<ol>
  <li>
    <p><strong>Thuế thừa kế</strong>: Một số quốc gia đã áp dụng thuế thừa kế để hạn chế sự tập trung tài sản quá mức và tái phân bổ nguồn lực xã hội. Việt Nam cũng đang xem xét đề xuất đánh thuế thu nhập từ thừa kế của giới siêu giàu.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Kiểm soát giá bất động sản và hạn chế đầu cơ</strong>: Đây là biện pháp quan trọng để đảm bảo giá nhà ở hợp lý.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Phát triển nhà ở xã hội và hỗ trợ tài chính</strong>: Các chính sách hỗ trợ tài chính cho người mua nhà lần đầu cần được đẩy mạnh.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Đầu tư vào giáo dục, khởi nghiệp và cải thiện điều kiện làm việc</strong>: Tạo ra nhiều cơ hội hơn cho thế hệ trẻ để họ có thể tích lũy tài sản từ lao động thay vì chỉ dựa vào tài sản gia đình.</p>
  </li>
</ol>

<hr />

<p><strong>Hoàng Thảo Nguyên</strong></p>]]></content><author><name>Hoàng Thảo Nguyên</name></author><category term="Góc nhìn" /><summary type="html"><![CDATA[Với thế hệ của tôi trở về trước, quan niệm “làm việc chăm chỉ để thành công” vẫn là kim chỉ nam cho sự thăng tiến của mỗi cá nhân.]]></summary></entry><entry><title type="html">Người nước ngoài dùng Hàng Việt</title><link href="http://localhost:4000/newtech1/g%C3%B3c%20nh%C3%ACn/2025/03/16/testpost13.html" rel="alternate" type="text/html" title="Người nước ngoài dùng Hàng Việt" /><published>2025-03-16T00:00:00+07:00</published><updated>2025-03-16T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/newtech1/g%C3%B3c%20nh%C3%ACn/2025/03/16/testpost13</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/newtech1/g%C3%B3c%20nh%C3%ACn/2025/03/16/testpost13.html"><![CDATA[<p>Tháng trước, xưởng sản xuất drone của công ty Realtime Robotics (RtR) Việt Nam ở đường Khổng Tử, Thủ Đức đón tiếp một vị khách đặc biệt - ông JT Von Lunen, Chủ tịch RMUS, nhà phân phối drone lớn nhất nhì thị trường Mỹ.</p>

<p>Ba năm qua, RMUS nhận phân phối máy bay không người lái Hera drone của RtR ở Mỹ và các nước khác. Lần này, Lunen đến Việt Nam mang theo tin vui về thành công mới nhất của Hera.</p>

<p>Đầu năm nay, RMUS chọn Hera để giới thiệu cho công ty Linebird - đơn vị chuyên làm dịch vụ bay kiểm tra đường điện cao thế ở Mỹ - để thử nghiệm nhiệm vụ này. Kết quả, Hera đạt yêu cầu. Sau khi Lunen trở về Mỹ, họ sẽ thảo luận tiếp về khả năng ký kết mua Hera. Trước đó, RMUS đã có nhiều hợp đồng cung cấp Hera cho các đơn vị khác. Số lượng nhập từ RtR ước tính chiếm 30% doanh số của hãng tại thị trường Mỹ và Canada.</p>

<p>CEO Lương Việt Quốc của RtR giải thích thêm cho tôi hiểu, các tuyến đường điện cao thế ở Mỹ thường xuyên phải kiểm tra định kỳ để đảm bảo an toàn. Trước đây, kỹ thuật viên phải đi bộ trên các địa hình hiểm trở, nay với thiết bị bay không người lái, công việc trở nên nhẹ nhàng, nhanh và hiệu quả hơn. Nhưng để kiểm tra lưới điện, họ phải dùng tới 4 camera chuyên dụng, có loại rất nặng, để thu thập các dữ liệu khác nhau. Không phải drone nào cũng có khả năng chịu tải và có không gian lớn như thế. Hera vượt trội không chỉ ở lợi thế chịu tải và không gian- chỉ cần bay một lần là thu thập đủ dữ liệu, mà còn có thể bay trong điều kiện thời tiết khắc nghiệt như gió bão, nhiệt độ gần âm 30 độ C.</p>

<p>Tôi quen Quốc đã lâu, biết anh từ một cậu bé nghèo quê Quảng Nam đã vươn lên tốt nghiệp tiến sĩ Kinh tế ở Mỹ rồi về nước, sáng lập và điều hành một start-up với đội ngũ khoảng 60 kỹ sư trẻ 100% người Việt được đào tạo trong nước. Cùng nhau, họ tạo nên những thiết bị bay không người lái có chất lượng vượt trội. Sau khi giành giải một cuộc thi thiết bị Phòng cháy chữa cháy và cứu nạn, cứu hộ của Bộ Công an, Hera bắt đầu được cung cấp cho các đơn vị phòng cháy chữa cháy và cứu nạn cứu hộ trong nước. Sản phẩm “của người Việt, sản xuất tại Việt Nam” cũng tự tin bay ra thế giới để tiếp thị bản thân tại các triển lãm công nghệ và triển lãm drone quốc tế. Lunen nói, khách hàng của ông biết đến sản phẩm này của Việt Nam nhờ ấn tượng mạnh từ các triển lãm như vậy.</p>

<p>Thành công của Quốc và Hera có rất nhiều ý nghĩa với tôi. Gần 30 năm trước, chúng tôi khởi xướng chương trình “Hàng Việt Nam chất lượng cao”, trước hết là để cổ vũ ý thức “ưu tiên dùng hàng Việt Nam”, góp phần nâng cao năng lực cạnh tranh cho sản phẩm của doanh nghiệp trong nước ngay trên sân nhà.</p>

<p>Nhưng không dừng lại ở mục tiêu người Việt dùng hàng Việt, giờ là lúc phải làm cho người nước ngoài dùng hàng Việt. Đất nước đang tiến sâu vào quá trình toàn cầu hóa, nền kinh tế đã mở hết sức để trao đổi hàng hóa đa phương. Cạnh tranh tại thị trường nội địa đã hiển nhiên là cuộc cạnh tranh quốc tế, do đó hàng Việt phải tính đường “cạnh tranh quốc tế” ngay khi ra tới cửa xưởng sản xuất. Đây là quá trình không dễ dàng và cũng không được mất kiên nhẫn.</p>

<p>Khác với thời trước, có thể phần nào đó dựa vào tinh thần dân tộc để kêu gọi người Việt ưu tiên dùng hàng Việt, cuộc chinh phục khách hàng toàn cầu này không có yếu tố ưu tiên nào cả, chỉ có cạnh tranh sòng phẳng.</p>

<p>Nhưng dựa vào điều gì để ta cạnh tranh với thế giới?</p>

<p>Luôn băn khoăn với vấn đề này, tôi tận dụng mọi cơ hội tiếp xúc với các doanh nhân thành công để hỏi họ. Cách đây không lâu, khi gặp Tổng giám đốc Cholimex Food - Diệp Nam Hải, tôi hỏi bí quyết để Cholimex xuất hiện thường xuyên trên các kệ hàng siêu thị tại 30 quốc gia, anh trả lời ngay: kiên định giữ chất lượng. “Mọi người ở đây được truyền một thứ đạo lý thế này: khách mua đến lần thứ 100 mà thấy không ưng, thấy bị bội bạc là mình chết”, Nam nói.</p>

<p>Gặp Quốc, tôi càng hỏi, vì khác với lĩnh vực nông sản, thực phẩm mà Việt Nam xưa nay vẫn có thế mạnh trên thị trường quốc tế, công nghệ cao là lĩnh vực mới mẻ, đầy thách thức và dường như là cuộc chơi của những nước giàu, sẵn sàng vung tiền đầu tư, thử nghiệm. Quốc nói, anh luôn tin rằng một thứ thậm chí đã rất tốt rồi vẫn có thể tốt hơn, khi bạn làm được thứ gì đó tốt hơn cái tốt nhất, nó sẽ có giá trị và chắc chắn cạnh tranh được với thế giới.</p>

<p>Và con đường để Lương Việt Quốc quyết tâm làm được những thứ “tốt hơn cái tốt nhất” là đầu tư vào R&amp;D, vào khả năng sáng tạo và phát minh của người Việt, ngay cả ở các lĩnh vực đòi hỏi tri thức mới, công nghệ cao.</p>

<p>Tới đây, tôi không thể không chia sẻ thêm câu chuyện nghe được từ Phạm Trọng Chinh, trưởng nhóm chuyên gia thị trường Hội Doanh nghiệp Hàng Việt Nam chất lượng cao và Trung tâm nghiên cứu kinh doanh hỗ trợ doanh nghiệp (BSA). Chinh có người bạn đang làm việc cho một định chế tài chính đóng trụ sở ở Singapore - đất nước đang dẫn đầu Đông Nam Á về phát triển công nghiệp AI. Cũng như Trung Quốc, Singapore đối mặt với tình trạng thiếu nhân sự AI, hiện chỉ được đáp ứng chưa đến một nửa so với nhu cầu. Nước này đang áp dụng chính sách tuyển dụng toàn cầu với các chế độ “săn đầu người” đặc biệt hấp dẫn. Họ lùng sục nhân tài ở cả Mỹ, châu Âu, châu Á… Chinh nghe bạn kể thế, vội vàng hỏi: người Việt có nằm trong danh sách không? Câu trả lời là “có chứ sao không”.</p>

<p>Bạn anh giải thích thêm: trong hai năm gần đây, Việt Nam nổi lên tại châu Á như là một quốc gia đặt quyết tâm đầu tư chiến lược cho AI, phát triển công nghệ cao. Dù chỉ là bước đầu, người Singapore đã thấy Việt Nam sẽ là đối thủ tiềm năng, đang đầu tư cho đào tạo nhân tài AI và sẽ gặt hái. Họ nhìn hình ảnh Việt Nam 5-10 năm sau để mà cạnh tranh. Chưa kể họ còn đi sâu hơn, đánh giá Việt Nam là quốc gia mà học sinh sinh viên có nền tảng toán tốt, có năng khiếu về các môn tự nhiên, số lượng lớn, nên đó là nguồn nhân tài tiềm năng, nếu được quy hoạch và phát huy tốt.</p>

<p>Tôi, có lẽ cũng như không ít người khác, có những băn khoăn nhất định khi nghĩ về mục tiêu tăng trưởng trước mắt 8% và sau đó là hai con số của Việt Nam trong những năm tới. Nhưng ở góc nhìn lạc quan, câu trả lời có thể nằm ở khả năng sáng tạo và phát minh cùa người Việt để làm ra được những thứ tốt hơn cái tốt nhất.</p>

<p>Vũ Kim Hạnh</p>]]></content><author><name>Vũ Kim Hạnh</name></author><category term="Góc nhìn" /><summary type="html"><![CDATA[Tháng trước, xưởng sản xuất drone của công ty Realtime Robotics (RtR) Việt Nam ở đường Khổng Tử, Thủ Đức đón tiếp một vị khách đặc biệt - ông JT Von Lunen, Chủ tịch RMUS, nhà phân phối drone lớn nhất nhì thị trường Mỹ.]]></summary></entry><entry><title type="html">TP HCM sẽ giới thiệu việc làm cho cán bộ bị tinh giản</title><link href="http://localhost:4000/newtech1/th%E1%BB%9Di%20s%E1%BB%B1/2025/03/16/testpost14.html" rel="alternate" type="text/html" title="TP HCM sẽ giới thiệu việc làm cho cán bộ bị tinh giản" /><published>2025-03-16T00:00:00+07:00</published><updated>2025-03-16T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/newtech1/th%E1%BB%9Di%20s%E1%BB%B1/2025/03/16/testpost14</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/newtech1/th%E1%BB%9Di%20s%E1%BB%B1/2025/03/16/testpost14.html"><![CDATA[<p>Cán bộ bị tinh giản do sắp xếp bộ máy muốn làm việc sẽ được TP HCM giới thiệu đến doanh nghiệp nhà nước, hỗ trợ khởi nghiệp hoặc kết nối với khối tư nhân.</p>

<p>Thông tin được ông Nguyễn Bắc Nam, Phó giám đốc Sở Nội vụ TP HCM, cho biết tại chương trình <strong>Dân hỏi - Chính quyền trả lời</strong> sáng 16/3 với chủ đề <strong>tinh gọn bộ máy và nâng cao chất lượng phục vụ người dân, doanh nghiệp</strong>.</p>

<p>Theo ông Nam, Sở Nội vụ tham mưu cho UBND TP HCM tiếp tục thực hiện chế độ chính sách có liên quan Nghị định 178 của Chính phủ và Nghị quyết 01 của HĐND thành phố về chính sách hỗ trợ tăng thêm đối với cán bộ thuộc diện tinh giản khi sắp xếp bộ máy. Bên cạnh đó, thành phố đang triển khai một số giải pháp giúp người lao động dôi dư được tiếp tục làm việc.</p>

<p><img src="https://example.com/image.jpg" alt="Cán bộ làm thủ tục hành chính tại UBND TP Thủ Đức, tháng 8/2022. Ảnh: Quỳnh Trần" /></p>

<p>TP HCM huy động doanh nghiệp nhà nước trên địa bàn sẽ tham gia tuyển dụng cán bộ, người lao động dôi dư, tạo điều kiện để lực lượng này tiếp tục làm việc. Đây cũng là cách khai thác hiệu quả nguồn lực của thành phố.</p>

<p>Với người muốn tự khởi nghiệp, chuyển đổi công việc, thành phố sẽ thông tin và hỗ trợ tiếp cận các chương trình hỗ trợ thúc đẩy vay vốn ưu đãi, hướng dẫn lập kế hoạch kinh doanh kết nối với các quỹ hỗ trợ doanh nghiệp trên địa bàn.</p>

<p>Thông qua Trung tâm dịch vụ việc, TP HCM kết nối với các khu công nghiệp, công nghệ cao, khu vực tư nhân để giới thiệu cán bộ, công chức, người lao động dôi dư đến ứng tuyển, làm việc.</p>

<p>“Thành phố sẽ thực hiện đồng bộ nhiều giải pháp hỗ trợ cán bộ dôi dư khi sắp xếp bộ máy nhưng muốn tiếp tục làm việc có cơ hội cống hiến”, ông Nam nói.</p>

<p>Hiện, TP HCM đã hoàn thành giai đoạn xếp các cơ quan chuyên môn, hành chính, đơn vị sự nghiệp trực thuộc UBND TP HCM, TP Thủ Đức và các quận, huyện. Thành phố đang triển khai thực hiện sắp xếp tỉnh, không tổ chức thực hiện chính quyền cấp huyện và sắp xếp chính quyền cấp xã theo chỉ đạo của Trung ương.</p>

<p>Ở giai đoạn 1, thành phố tính toán có <strong>7.159 nhân sự</strong> bị ảnh hưởng. Trong đó:</p>
<ul>
  <li><strong>521 cán bộ, công chức, viên chức khối Đảng</strong>;</li>
  <li><strong>2.015 cán bộ, công chức</strong> (không bao gồm cấp xã);</li>
  <li><strong>2.767 viên chức hưởng lương từ ngân sách nhà nước</strong>;</li>
  <li><strong>988 cán bộ, công chức dôi dư do sắp xếp đơn vị hành chính cấp xã</strong> theo Nghị quyết 1278 của Ủy ban Thường vụ Quốc hội;</li>
  <li><strong>418 người phụ trách công tác đảng tại các doanh nghiệp nhà nước</strong> bị dôi dư sau sắp xếp;</li>
  <li><strong>450 trường hợp không đủ điều kiện tái cử, bổ nhiệm</strong>.</li>
</ul>

<p>Để hỗ trợ cho cán bộ dôi dư, TP HCM dự trù <strong>17.000 tỷ đồng</strong> để chi trả theo Nghị định 178 và Nghị quyết 01 của HĐND thành phố, trong đó người nhận số tiền cao nhất có thể gần <strong>2,7 tỷ đồng</strong>.</p>

<p>Với nhóm ở lại làm việc trong hệ thống chính quyền, thành phố thực hiện nhiều giải pháp để cán bộ đáp ứng yêu cầu công việc mới. Năm 2025, chính quyền tổ chức <strong>55 lớp</strong> cho <strong>32.000 cán bộ, công chức</strong> học tập, bồi dưỡng trong và ngoài nước.</p>

<p><strong>Lê Tuyết</strong></p>]]></content><author><name>Quỳnh Trần</name></author><category term="Thời sự" /><summary type="html"><![CDATA[Cán bộ bị tinh giản do sắp xếp bộ máy muốn làm việc sẽ được TP HCM giới thiệu đến doanh nghiệp nhà nước, hỗ trợ khởi nghiệp hoặc kết nối với khối tư nhân.]]></summary></entry><entry><title type="html">Ôtô cháy rụi giữa trung tâm Đà Nẵng</title><link href="http://localhost:4000/newtech1/th%E1%BB%9Di%20s%E1%BB%B1/2025/03/16/testpost15.html" rel="alternate" type="text/html" title="Ôtô cháy rụi giữa trung tâm Đà Nẵng" /><published>2025-03-16T00:00:00+07:00</published><updated>2025-03-16T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/newtech1/th%E1%BB%9Di%20s%E1%BB%B1/2025/03/16/testpost15</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/newtech1/th%E1%BB%9Di%20s%E1%BB%B1/2025/03/16/testpost15.html"><![CDATA[<p>Ôtô 4 chỗ đậu qua đêm dưới lòng đường, khi chủ ra khởi động thì bất ngờ gầm xe phát ra tiếng nổ và bốc cháy dữ dội, sáng 14/3.</p>

<p>Khoảng 6h40, cặp vợ chồng sống trên đường Lê Duẩn, phường Chính Gián, quận Thanh Khê khởi động xe Chevrolet 4 chỗ đậu trước số nhà 370 để chở con đi học và đi làm. Sau hai lần đề xe không nổ, đến lần thứ ba gầm xe phát ra tiếng nổ.</p>

<p><img src="/newtech1/assets/img/chayrui1.webp" alt="Chiếc xe bị thiêu rụi phía trước và nội thất bên trong. Ảnh: Ngọc Trường" width="800px" height="600px" /> 
<em>Chiếc xe bị thiêu rụi phía trước và nội thất bên trong. Ảnh: Ngọc Trường</em></p>

<p>Chủ xe nhảy xuống kiểm tra, phát hiện ngọn lửa nhỏ phía trước gầm. Lửa nhanh chóng bốc lên, nhóm người đang ngồi uống cà phê trên vỉa hè cạnh đó đã gọi nhau giúp chủ xe dập lửa, ông Lệ, 61 tuổi, người tham gia chữa cháy cho biết.</p>

<p>Ban đầu lửa nhỏ, người dân dùng bình chữa cháy mini và kéo vòi nước của nhà gần hiện trường ra khống chế. “Sau đó lửa bùng lên dữ dội, bốc cao hơn 3 m, không ai dám lại gần”, ông Lệ kể.</p>

<p>Hai xe chữa cháy cùng hàng chục lính cứu hỏa của Công an TP Đà Nẵng đã tới hiện trường, đến 7h10 thì dập tắt đám cháy, nhưng ôtô bị thiêu rụi. Nguyên nhân hỏa hoạn đang được xác minh.</p>

<p>Đường Lê Duẩn nằm ở trung tâm TP Đà Nẵng, nối đường Điện Biên Phủ với cầu quay sông Hàn. Do hỏa hoạn xảy ra vào giờ cao điểm, lưu lượng xe đông, cảnh sát giao thông phải chốt chặn khoảng 500 m quanh hiện trường để phân luồng.</p>

<p><strong>Ngọc Trường</strong></p>]]></content><author><name>Ngọc Trường</name></author><category term="Thời sự" /><summary type="html"><![CDATA[Ôtô 4 chỗ đậu qua đêm dưới lòng đường, khi chủ ra khởi động thì bất ngờ gầm xe phát ra tiếng nổ và bốc cháy dữ dội, sáng 14/3.]]></summary></entry><entry><title type="html">Trở thành sinh viên sau khi về hưu</title><link href="http://localhost:4000/newtech1/%C4%91%E1%BB%9Di%20s%E1%BB%91ng/2025/03/16/testpost17.html" rel="alternate" type="text/html" title="Trở thành sinh viên sau khi về hưu" /><published>2025-03-16T00:00:00+07:00</published><updated>2025-03-16T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/newtech1/%C4%91%E1%BB%9Di%20s%E1%BB%91ng/2025/03/16/testpost17</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/newtech1/%C4%91%E1%BB%9Di%20s%E1%BB%91ng/2025/03/16/testpost17.html"><![CDATA[<p>Ở tuổi 56, con cái có công việc ổn định, bà Wang Xiaoxi quyết định du học để có thêm trải nghiệm cuộc sống.</p>

<p>Người phụ nữ người Trung Quốc đang là sinh viên của trường Đại học Athens ở Hy Lạp. Chương trình bà theo học dành cho sinh viên khắp thế giới, dạy bằng tiếng Anh.</p>

<p>“Nếu tốt nghiệp khi 60 tuổi, tôi có thể thi lấy chứng chỉ hướng dẫn viên du lịch châu Âu và làm phiên dịch viên ở bảo tàng, trở thành đại sứ văn hóa”, bà Xiaoxi nói đây vừa là ước mơ vừa là thử thách của bản thân.</p>

<p>Wang Xiaoxi là sinh viên lớn tuổi hiếm hoi ở trường. Bà trở thành hiện tượng trên mạng xã hội khi con gái chia sẻ hành trình du học của mẹ. Ngoài những ý kiến cho rằng bà quá tuổi để học đại học, một số nói đây là thời điểm hoàn hảo để đối mặt với những thử thách mới.</p>

<p><img src="/newtech1/assets/img/sinhvien1.webp" alt="Ảnh minh họa: Pexels" />
<strong>Ảnh minh họa: Pexels</strong></p>

<p>Xiaoxi sinh ra tại Tân Cương, Trung Quốc. Bà có thành tích học tốt và được nhận vào trường Đại học Sư phạm Đông Trung Hoa (Thượng Hải). Sau đó, bà công tác tại một trường trung học danh tiếng ở Thượng Hải và cũng từng dạy tiếng Trung ở Singapore. Trước khi nghỉ hưu ở tuổi 56, bà là trưởng nhóm của một công ty quảng cáo và truyền thông.</p>

<p>“Khi con trai vào đại học và con gái ổn định công việc, tôi có nhiều thời gian cho riêng mình”. Người phụ nữ này cho biết đây cũng là thời điểm bà “bén duyên” với ngôi trường đại học hiện tại.</p>

<p>Bà Xiaoxi kể trong một lần lướt mạng, bà thấy thông báo tuyển sinh của trường Đại học Athens (Hy Lạp). Nội dung chương trình học trùng với tên chủ đề khóa luận thạc sĩ thời trẻ.</p>

<p>“Lúc đó tôi bị nhận điểm B, giáo sư nói tôi chọn chủ đề này quá rộng, tôi cần thêm 30 năm kinh nghiệm sống để hoàn thiện nó sâu sắc hơn”, bà kể.</p>

<p>Sau 30 năm, thông báo tuyển sinh chạm đúng đam mê nghiên cứu của bà, bà quyết gửi đơn xin học mong hoàn thiện luận văn còn dang dở.</p>

<p>Người phụ nữ 56 tuổi cho biết khi nảy ra ý tưởng du học, bà cũng tự ngạc nhiên về chính mình. Bà thừa nhận điều này có nhiều khó khăn, như việc phải học tiếng Anh, tiếng Hy Lạp. Phải đối diện với vấn đề sức khỏe, sự suy giảm trí nhớ. Tuy nhiên bà cũng sốc lại tinh thần, tự động viên bản thân.</p>

<p>“Tôi tự nhủ tôi đã phải trải qua nhiều sóng gió cuộc đời, không gì là không thể nếu bản thân mạnh mẽ, kiên trì”. bà Xiaoxi nói.</p>

<p>Quyết định này cũng được chồng và các con ủng hộ. Con gái bà xin nghỉ làm một năm để cùng bà sang Athens, Hy Lạp và hỗ trợ bà chuẩn bị cho kỳ thi IELTS.</p>

<p>Không chỉ Xiaoxi, hiện nay ở Trung Quốc, một số người trung niên và cao tuổi đều khao khát, theo đuổi giấc mơ du học, trở lại thời sinh viên. Một số cơ sở đào tạo ngôn ngữ thậm chí đã triển khai các chương trình du học đặc biệt dành cho các đối tượng này.</p>

<p>Theo thống kê từ các tổ chức này, vào năm 2023, người từ 50 tuổi trở lên chiếm 20% trong tổng số người tham gia các chương trình du học, tăng so với năm 2019. Trên các nền tảng mạng xã hội Trung Quốc, phụ nữ du học sau khi nghỉ hưu nhiều hơn đàn ông. Đa phần họ tới các thành phố như: Paris (Pháp), London (Anh), Bangkok (Thái Lan) và Sydney (Australia) để tham gia các chương trình ngắn hạn hoặc theo đuổi các bằng cấp.</p>

<p>Thay vì phải chăm lo cho con cái với nhiều ràng buộc trách nhiệm, đến nay, bà Xiaoxi tập trung học để tốt nghiệp đúng hạn. Người phụ nữ này cho biết bà phải nỗ lực gấp nhiều lần sinh viên trẻ bởi tuổi cao, khả năng đọc, ghi nhớ, sử dụng thiết bị công nghệ cũng hạn chế.</p>

<p>“Nhưng sẽ là trải nghiệm tuyệt vời, đáng nhớ của cuộc đời nếu tôi chinh phục được nó”, bà Xiaoxi nói.</p>

<p>Mặc dù nhóm phụ nữ cao tuổi nghỉ hưu du học như bà Wang chỉ chiếm một nhóm nhỏ ở Trung Quốc nó vẫn cho thấy ngày càng nhiều phụ nữ tìm kiếm sự thỏa mãn cá nhân và tin rằng không bao giờ là quá muộn để biến cuộc sống về già trở nên ý nghĩa, mới mẻ hơn.</p>

<p><strong>Thanh Thanh (Straits Times)</strong></p>]]></content><author><name>Thanh Thanh</name></author><category term="Đời sống" /><summary type="html"><![CDATA[Ở tuổi 56, con cái có công việc ổn định, bà Wang Xiaoxi quyết định du học để có thêm trải nghiệm cuộc sống.]]></summary></entry><entry><title type="html">5 loại thực phẩm thường bị bảo quản sai</title><link href="http://localhost:4000/newtech1/%C4%91%E1%BB%9Di%20s%E1%BB%91ng/2025/03/16/testpost19.html" rel="alternate" type="text/html" title="5 loại thực phẩm thường bị bảo quản sai" /><published>2025-03-16T00:00:00+07:00</published><updated>2025-03-16T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/newtech1/%C4%91%E1%BB%9Di%20s%E1%BB%91ng/2025/03/16/testpost19</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/newtech1/%C4%91%E1%BB%9Di%20s%E1%BB%91ng/2025/03/16/testpost19.html"><![CDATA[<h1 id="các-loại-thực-phẩm-đặt-nhầm-chỗ-trong-tủ-lạnh-sẽ-khiến-chúng-nhanh-hỏng">Các loại thực phẩm đặt nhầm chỗ trong tủ lạnh sẽ khiến chúng nhanh hỏng</h1>

<h2 id="sữa-ở-cánh-cửa-tủ-lạnh">Sữa ở cánh cửa tủ lạnh</h2>

<p>Người dùng thường có thói quen này nhưng trên thực tế, việc đặt sữa ở cánh cửa khiến chúng không đủ lạnh. Đây là vị trí phù hợp với mayonnaise.</p>

<p>Bà Theresa Keane, chuyên gia của Hiệp hội An toàn Thực phẩm Ireland (FSPA) khuyên người dùng nên giữ sữa lạnh sâu đến mức khó cầm. Bạn nên mua số lượng ít, dùng nhanh và đặt sữa chúng ở kệ sau tủ là tốt nhất.</p>

<h2 id="hạt-trong-tủ-thực-phẩm-thông-thường">Hạt trong tủ thực phẩm thông thường</h2>

<p>Các loại hạt bị bóc bao bì sẽ nhanh hỏng nếu để trong tủ đựng thực phẩm với nhiệt độ phòng. Đầu bếp kiêm chuyên gia ẩm thực Molly Gordon cho rằng chúng sẽ giữ được độ tươi ngon hơn trong tủ lạnh.</p>

<p>“Tốt nhất là hộp kín ở ngăn đông để tránh ẩm, giúp hạt tươi lâu hơn”, bà nói.</p>

<h2 id="cà-chua-trong-tủ-lạnh">Cà chua trong tủ lạnh</h2>

<p>Cà chua tươi ngon hơn khi để trên bàn với nhiệt độ phòng. Chuyên gia dinh dưỡng Maddy Rotman ở tập đoàn thực phẩm Imperfect Foods cho rằng cà chua mang hương vị tốt nhất khi chín hoàn toàn. Đặc biệt, chúng sẽ có độ ngọt rõ ràng hơn.</p>

<p>Nghiên cứu từ Đại học Florida (Mỹ) cũng cho thấy bảo quản cà chua dưới 12 độ C làm giảm hoạt động của các gen tạo mùi thơm, khiến hương vị bị ảnh hưởng sau vài ngày. Vì vậy, nhiệt độ 20-25 độ C sẽ giúp cà chua giữ được độ tươi và thơm ngon tự nhiên lâu hơn.</p>

<h2 id="khoai-tây-ở-ngăn-kéo">Khoai tây ở ngăn kéo</h2>

<p>Khoai tây nên được bảo quản ở nơi tối, mát mẻ để giữ độ tươi lâu. Chuyên gia dinh dưỡng Caroline Kaufman ở Đại học Tufts (Mỹ) khuyên nên đặt khoai tây chưa rửa vào túi nhựa đục lỗ hoặc túi giấy, tránh ánh sáng.</p>

<p>Bạn cũng cần hạn chế để chúng ở những nơi có nhiệt độ cao như dưới bồn rửa, phía trên lò nướng hoặc gần cửa sổ vì nhiệt sẽ kích thích nảy mầm. Ngược lại, nếu để quá lạnh, tinh bột trong khoai sẽ chuyển thành đường, làm củ đổi màu.</p>

<h2 id="trứng-trong-khay-tủ-lạnh">Trứng trong khay tủ lạnh</h2>

<p>Trứng, giống như sữa, không nên để ở cánh cửa tủ lạnh. Caroline Kaufman khuyên bảo quản trứng sống ở kệ giữa, phần lạnh nhất của tủ lạnh, vì nhiệt độ ở cửa dao động quá nhiều.</p>

<p>Nghiên cứu từ Bộ Nông nghiệp Mỹ (USDA) cũng cho thấy trứng cần giữ ở nhiệt độ dưới 4 độ C để ngăn vi khuẩn Salmonella phát triển và cửa tủ thường ấm hơn, dễ gây hỏng.</p>

<p><strong>Ngọc Ngân (Theo Best Life)</strong></p>]]></content><author><name>Ngọc Ngân</name></author><category term="Đời sống" /><summary type="html"><![CDATA[Các loại thực phẩm đặt nhầm chỗ trong tủ lạnh sẽ khiến chúng nhanh hỏng]]></summary></entry><entry><title type="html">Anh nông dân kiếm triệu USD từ ‘vườn rau một mét’</title><link href="http://localhost:4000/newtech1/%C4%91%E1%BB%9Di%20s%E1%BB%91ng/2025/03/16/testpost22.html" rel="alternate" type="text/html" title="Anh nông dân kiếm triệu USD từ ‘vườn rau một mét’" /><published>2025-03-16T00:00:00+07:00</published><updated>2025-03-16T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/newtech1/%C4%91%E1%BB%9Di%20s%E1%BB%91ng/2025/03/16/testpost22</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/newtech1/%C4%91%E1%BB%9Di%20s%E1%BB%91ng/2025/03/16/testpost22.html"><![CDATA[<h1 id="huw-richards-26-tuổi-người-phát-minh-mô-hình-vườn-rau-một-mét-đã-nhân-gấp-bội-thu-nhập-bằng-cách-bán-nông-sản-kết-hợp-bán-tri-thức">Huw Richards, 26 tuổi, người phát minh mô hình “vườn rau một mét” đã nhân gấp bội thu nhập bằng cách bán nông sản kết hợp bán tri thức</h1>

<p>Chàng trai ở xứ Wales bắt đầu làm vườn từ năm 12 tuổi.</p>

<p>Ban đầu, Huw Richards chỉ quay video bằng điện thoại để ghi lại quá trình trồng trọt và cuộc sống trang trại. Sau hơn 700 video, anh đã xây dựng được thương hiệu “nông dân thời đại số” và trở thành một trong những người làm vườn nổi tiếng nhất ở Anh, với một triệu người đăng ký, hơn 100 triệu lượt xem trên các nền tảng.</p>

<p>Điểm sáng tạo nhất của Huw chính là “vườn rau một mét”. Anh chia vườn thành những ô đất nhỏ có kích thước 1 m x 2 m và trồng các loại rau hữu cơ như bí ngô, ớt chuông, cà rốt. Điều này không chỉ giúp vườn đẹp mắt, còn tối ưu hóa quản lý. Cách của Huw đã truyền cảm hứng làm vườn ở thành phố trong không gian nhỏ mà vẫn hiệu quả.</p>

<p>“Khi có một không gian nhỏ, bạn buộc phải suy nghĩ cẩn thận hơn về từng cm2. Ngay khi một vụ mùa ra hoa, tôi đã có cây giống của một vụ mùa khác để chuẩn bị thay thế”, chàng trai nói.</p>

<p><img src="/newtech1/assets/img/vuonrau1.webp" alt="Huw Richards, 26 tuổi, một nhà sáng tạo nổi dung nổi tiếng về làm vườn với diện tích nhỏ." /><br />
<em>Huw Richards, 26 tuổi, một nhà sáng tạo nổi dung nổi tiếng về làm vườn với diện tích nhỏ. Ảnh: Facebook Huw Richards</em></p>

<p>Huw khuyến khích tái sử dụng vật liệu như thùng gỗ, hạt giống tự thu hoạch thay vì mua mới mỗi năm. Anh dùng phương pháp “no-dig” (không đào xới), giúp giữ lại hệ vi sinh vật tự nhiên, cải thiện chất lượng đất. Anh sử dụng phân hữu cơ, rơm rạ, lá khô để cải tạo đất. Huw không dùng thuốc trừ sâu mà thay vào đó là côn trùng có lợi như bọ rùa và thuốc tự chế làm để kiểm soát sâu bệnh.</p>

<p>Trong một dự án mới áp dụng với khu vườn 10 m x 12,5 m, anh tính toán có thể trồng được 365 kg thực phẩm trong một năm. Kết quả đã vượt xa mong đợi. Anh thu được gần 600 kg thực phẩm.</p>

<p>Huw đặt các biển gỗ nhỏ trên từng ô đất, ghi thông tin liên hệ để khách hàng có thể trực tiếp đặt mua rau. Sau khi thu hoạch, anh sẽ gửi sản phẩm đến tay người mua. Cách làm này vừa giúp có đầu ra ổn định, vừa giúp nhiều người trải nghiệm niềm vui làm vườn từ xa.</p>

<p><img src="/newtech1/assets/img/vuonrau2.webp" alt="Vườn rau Huw thử nghiệm với mục tiêu được 365 kg rau củ, nhưng thực tế đạt gần 600 kg trong một năm." /><br />
<em>Vườn rau Huw thử nghiệm với mục tiêu được 365 kg rau củ, nhưng thực tế đạt gần 600 kg trong một năm. Ảnh: Telegraph</em></p>

<p>Không chỉ thành công trong việc trồng rau, Huw Richards còn biến đam mê thành một sự nghiệp sinh lời. Đến nay chàng trai đã xuất bản ba cuốn sách. Anh còn hợp tác với kênh truyền thông BBC Gardeners’ World hay Royal Horticultural Society, một trong những tổ chức làm vườn lớn nhất thế giới để chia sẻ kinh nghiệm trồng rau.</p>

<p>Ngoài ra, Huw mở nhiều khóa học trực tuyến hướng dẫn làm vườn cho người mới bắt đầu, một số nội dung cao cấp được cung cấp qua hình thức trả phí hoặc đăng ký thành viên. Anh cũng có những nguồn thu khác tới từ việc bán hạt giống, dụng cụ làm vườn, phân bón hữu cơ thông qua nền tảng riêng hoặc hợp tác với thương hiệu lớn.</p>

<p>Đến nay, chàng trai 26 tuổi đã kiếm được hàng triệu USD, con số rất đáng kể đối với một người trẻ mới bắt đầu sự nghiệp.</p>

<p><strong>Bảo Nhiên (Theo Sina/Baidu)</strong></p>]]></content><author><name>Bảo Nhiên</name></author><category term="Đời sống" /><summary type="html"><![CDATA[Huw Richards, 26 tuổi, người phát minh mô hình “vườn rau một mét” đã nhân gấp bội thu nhập bằng cách bán nông sản kết hợp bán tri thức]]></summary></entry><entry><title type="html">Nhập tỉnh - bỏ huyện thế nào?</title><link href="http://localhost:4000/newtech1/g%C3%B3c%20nh%C3%ACn/2025/03/16/testpost23.html" rel="alternate" type="text/html" title="Nhập tỉnh - bỏ huyện thế nào?" /><published>2025-03-16T00:00:00+07:00</published><updated>2025-03-16T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/newtech1/g%C3%B3c%20nh%C3%ACn/2025/03/16/testpost23</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/newtech1/g%C3%B3c%20nh%C3%ACn/2025/03/16/testpost23.html"><![CDATA[<p>Nhiều năm trước, tôi từng đi khắp 63 tỉnh thành trong những ngày được giao nghiên cứu đề án liên kết vùng nhằm phát triển các không gian kinh tế lớn đang bị chia cắt bởi địa giới hành chính và cát cứ cấp tỉnh.</p>

<p>Chẳng hạn, tỉnh nào cũng muốn được xây sân bay, cảng biển (bằng ngân sách trung ương), dẫn đến lãng phí nguồn lực đầu tư công, gây ra sự cạnh tranh thiếu lành mạnh giữa các địa phương.</p>

<p>Số lượng tỉnh thành nhiều, mà không có cấp trung gian quản lý, là thách thức lớn đối với hiệu quả và hiệu lực hoạt động của bộ máy nhà nước. Vì vậy, sáp nhập là một chủ trương đúng, nhằm nâng cao hiệu lực, hiệu quả quản lý nhà nước, tận dụng tốt hơn nguồn lực địa phương, tinh gọn bộ máy hành chính, dành ngân sách cho đầu tư phát triển và an sinh xã hội. Về lâu dài, việc này cũng sẽ tạo thuận lợi cho vấn đề an ninh quốc phòng cũng như phát triển các không gian kinh tế.</p>

<p>Cải cách kinh tế và cải cách hành chính giống như hai chân của con người, luôn phải bước song hành mới có thể tiến xa. Nhưng so với cải cách kinh tế, cải cách hành chính khó hơn nhiều. Cải cách kinh tế là cơ hội giúp cho “miếng bánh” tăng trưởng to hơn, cả người dân lẫn quan chức đều được hưởng. Nhưng cải cách hành chính thường sẽ không làm “miếng bánh” to ra trong thời gian ngắn, mà chỉ thay đổi cách “chia bánh” theo hướng quan chức nhận phần ít đi. Do đó cải cách hành chính muốn thành công rất cần sự quyết đoán, quyết liệt của lãnh đạo cấp cao nhất cùng với tính đúng đắn, khoa học trong quá trình triển khai. Để tránh hệ lụy không đáng có, quá trình sáp nhập các tỉnh theo tôi nên lưu ý một số điểm sau.</p>

<p>Thứ nhất, những lần sáp nhập trước đây cho thấy, sự thay đổi này dễ gây ra bất đồng giữa các địa phương, đặc biệt là trong việc bổ nhiệm lãnh đạo, lựa chọn thành phố làm tỉnh lỵ. Một trong những cuộc cải cách hành chính lớn nhất trong lịch sử nước ta diễn ra dưới thời Minh Mạng. Vị vua này chia đất nước thành 31 tỉnh và bổ dụng quan chức theo nguyên tắc “hồi tỵ” với một số quy định cơ bản như: quan chức không tại vị trên chính quê hương mình; anh em, cha con, thầy trò… không làm quan cùng một tổ chức.</p>

<p>Thời nay, hoàn toàn có thể áp dụng cách làm này thông qua việc “luân chuyển cán bộ” đứng đầu tỉnh sau sáp nhập, nhằm hạn chế tình trạng tham nhũng, bè phái, lợi ích nhóm… Còn cán bộ chuyên môn thì nên giữ lại vì họ là những người am hiểu địa phương nhất (mà không có quyền ra quyết định, ban hành chính sách nên không sợ “cục bộ địa phương”).</p>

<p>Điểm thứ hai cần lưu tâm khi chọn sáp nhập các tỉnh là sự tương đồng về văn hóa, lịch sử, dân tộc. Ví dụ văn hóa, tập quán, tính cách con người ở nhiều tỉnh Nam bộ là có tính đồng nhất cao, nhưng một số tỉnh miền Trung lại khác, cạnh nhau đấy chưa chắc đã giống nhau. Yếu tố này nếu không được chú trọng sẽ gây ra những khó khăn nhất định trong việc hợp nhất nhiều mặt về sau.</p>

<p>Cuối cùng, tên của địa phương mới cần lựa chọn kỹ, tránh trùng lặp với các địa danh đã có, và phải hợp lý để dân tỉnh nào cũng thấy có mình trong đó. Năm 1962, khi Quốc hội bàn việc sáp nhập Bắc Ninh và Bắc Giang, một khó khăn nảy sinh là đặt tên gọi cho tỉnh mới, vì tỉnh nào cũng muốn có tên của mình. Cuối cùng Hồ Chủ tịch tham khảo ý kiến của cụ Nguyễn Đình Ngân, một cử nhân Nho học, đại biểu quốc hội. Cụ Ngân đề xuất tên Hà Bắc với chữ “Bắc” là tên chung của hai tỉnh, thêm chữ “Hà” phía trước, thể hiện vị trí “phía bắc Hà Nội” của tỉnh mới.</p>

<p>Nếu như sáp nhập tỉnh nhận được sự đồng thuận cao, thì chủ trương bỏ cấp huyện, sắp xếp lại xã phường gây ra nhiều trăn trở. Điều này là dễ hiểu, do có nhiều băn khoăn chưa được giải thích thấu đáo. Cấp huyện đã tồn tại lâu đời, quen thuộc trong lịch sử, liệu có dễ dàng bỏ đi? Bỏ huyện thì khoảng cách giữa người dân đến cấp “trên xã” liệu có quá xa? Cấp tỉnh có đủ năng lực để quản lý trực tiếp hàng trăm xã, kể cả khi thủ tục hành chính đã được số hóa?</p>

<p>Lâu nay “cấp hành chính” thường được hiểu là một cấp “đầy đủ” với cơ quan dân bầu (HĐND), cơ quan hành pháp (UBND), các cơ quan tư pháp và có ngân sách độc lập. Nếu hiểu như vậy thì việc bỏ cấp huyện có thể tạo ra không ít khó khăn trong quản lý xã hội.</p>

<p>Nhưng đây cũng không phải là chuyện bất khả thi nếu chúng ta nhìn rõ thực trạng cấp huyện hiện nay và đưa ra được mô hình quản lý khoa học hơn.</p>

<p>Là cấp hành chính đầy đủ với HĐND, UBND, Tòa án, Viện Kiểm sát, nhiệm vụ của cấp huyện trải ra nhiều lĩnh vực kinh tế, xã hội, an ninh, quốc phòng… nhưng thẩm quyền lại quá khiêm tốn. Huyện nhìn chung chỉ có “chức năng thực thi”, hoặc ra quyết định với các vấn đề quy mô “liên xã”, hầu như không có thẩm quyền và khả năng ban hành cơ chế, chính sách.</p>

<p>Mô hình tôi đề xuất dưới đây dựa trên một số nội dung thuộc lý thuyết về phân cấp trong tổ chức bộ máy nhà nước.</p>

<p>Phân cấp hành chính là khái niệm bao gồm nhiều hình thức với các mức độ khác nhau. Hình thức cao nhất là “phân quyền” (devolution), tức là giao toàn bộ thẩm quyền và nhiệm vụ cho cấp dưới. Cấp dưới hoàn toàn chịu trách nhiệm với các quyết định của mình. Hình thức thứ hai là “ủy quyền” (delegation), tức cho phép cấp dưới thực thi một số nhiệm vụ nào đó, nhưng cấp trên phải “giám sát” và chịu trách nhiệm liên đới. Hai hình thức này thường được thực hiện khi cấp dưới có đủ khả năng đảm nhận nhiệm vụ được giao hoặc ít nhất là đang trong quá trình “thử nghiệm”.</p>

<p>Hình thức cuối là “tản quyền” hoặc “quyền lực phi tập trung” (deconcentration), tức cấp trên thành lập một cơ sở trung gian, có thẩm quyền của cấp trên, thực thi nhiệm vụ trong một khu vực bao gồm nhiều tổ chức cấp dưới. Cách này có thể hình dung dễ hiểu như việc bố trí quan khâm sai đại thần thời phong kiến - những người được ủy quyền thay mặt vua thực thi công vụ ở các địa phương.</p>

<p>Khi bỏ cấp huyện, bộ máy quản trị mới có thể áp dụng hình thức “tản quyền”, trong đó: các nhiệm vụ trước kia được giao cho huyện thì nay một phần chuyển xuống xã, phần còn lại chuyển lên tỉnh; với những nhiệm vụ được chuyển lên tỉnh thì tỉnh sẽ lập một “cơ quan đại diện” ở khu vực (bao gồm nhiều xã) để thực thi.</p>

<p>Mô hình này nếu áp dụng có thể mang lại “lợi thế” hơn hẳn so với trước, cụ thể:</p>

<p>Cơ quan đại diện cấp tỉnh ở địa phương (liên xã) có tổ chức nhỏ gọn nhưng thẩm quyền mạnh hơn cấp huyện (vì mang thẩm quyền của tỉnh).</p>

<p>Đơn vị được “tản quyền” này bám sát cơ sở, hiểu dân và kịp thời giải quyết các vấn đề ngoài thẩm quyền của xã, thu hẹp khoảng cách giữa dân với tỉnh, đồng thời đỡ ùn ứ công việc ở cấp tỉnh. Cơ quan này cũng có thể luân chuyển cán bộ theo nguyên tắc hồi tỵ, tránh tình trạng tham nhũng, bè phái ở các xã phường mình quản lý.</p>

<p>Việc hình thành các cơ quan “tản quyền” sẽ thu hút một phần nhân sự cấp huyện, giảm nỗi lo âu mất việc của rất nhiều người trong số họ hiện nay.</p>

<p>Riêng tư pháp là một lĩnh vực phải cân nhắc xem có nên bỏ cấp huyện. Vì lập tòa án, cơ quan kiểm sát cấp xã là điều rất khó khả thi. Còn nếu chỉ duy trì tòa án tỉnh, kiểm sát tỉnh thì sẽ không giải quyết hết sự vụ. Do vậy, có thể nghĩ đến việc hình thành hệ thống tư pháp trên cơ sở kinh nghiệm quốc tế và thực tế lịch sử Việt Nam theo mô hình tòa án tối cao, tòa án tỉnh, tòa án khu vực - chịu trách nhiệm nhiều xã trong tỉnh.</p>

<p>Cuối cùng, tương tự đợt giảm biên chế chiều ngang (các bộ ngành), tinh gọn chiều dọc - nhập tỉnh và bỏ cấp huyện - cũng sẽ khiến một lượng khổng lồ công chức, viên chức mất việc. Để giảm gánh nặng ập xuống cùng lúc với ngân sách nhà nước, có thể áp dụng hình thức “trả góp”, tức người nghỉ việc không “về một cục”, mà được trả theo tháng trong một số năm nhất định. Cách này vừa có lợi cho người nhận, vừa giúp Nhà nước có thời gian “để thở”, tập trung ngân sách vào mục tiêu tăng trưởng 8%, sau đó là hai con số như đã đề ra.</p>

<p>Cuộc cải cách hành chính quy mô lớn tất yếu không tránh khỏi gây ra xáo trộn. Nhưng một khi thế hệ này nỗ lực vượt qua sự bất ổn, các thế hệ sau sẽ được hưởng thành quả tốt đẹp.</p>

<p><strong>Lê Viết Thái</strong></p>]]></content><author><name>Lê Viết Thái</name></author><category term="Góc nhìn" /><summary type="html"><![CDATA[Nhiều năm trước, tôi từng đi khắp 63 tỉnh thành trong những ngày được giao nghiên cứu đề án liên kết vùng nhằm phát triển các không gian kinh tế lớn đang bị chia cắt bởi địa giới hành chính và cát cứ cấp tỉnh.]]></summary></entry><entry><title type="html">Người già, ai nuôi?</title><link href="http://localhost:4000/newtech1/g%C3%B3c%20nh%C3%ACn/2025/03/16/testpost24.html" rel="alternate" type="text/html" title="Người già, ai nuôi?" /><published>2025-03-16T00:00:00+07:00</published><updated>2025-03-16T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/newtech1/g%C3%B3c%20nh%C3%ACn/2025/03/16/testpost24</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/newtech1/g%C3%B3c%20nh%C3%ACn/2025/03/16/testpost24.html"><![CDATA[<p>Ba mẹ tôi đều là kỹ sư xây dựng, từng gắn bó cả đời với các công trình và những bản vẽ kỹ thuật.</p>

<p>Mẹ tôi giờ đây lặng lẽ bên góc nhỏ, tỉ mẩn luồn từng sợi chỉ, đan từng mũi kim để tạo ra những chiếc khăn và món đồ chơi bán trên mạng. Mỗi sản phẩm chỉ mang về vài chục nghìn đồng, bà vẫn rất vui vì tìm thấy niềm an nhiên và ý nghĩa trong từng đường kim mũi chỉ. Còn ba tôi, đã ngoài 65 tuổi, vẫn miệt mài đến công trường, không phải vì cơm áo mà ở nhà quá lâu khiến ông thấy trống trải. Với ông, tiếng máy móc ồn ã, những bản vẽ kỹ thuật và nhịp sống công trình đã trở thành một phần không thể thiếu trong cuộc đời. Dù đã qua tuổi lao động, cả ba và mẹ tôi vẫn chọn tiếp tục làm việc, không chỉ để lấp đầy thời gian mà còn để tìm lại chính mình trong những thói quen thân thuộc.</p>

<p>Có công việc phù hợp sau tuổi nghỉ hưu như ba mẹ tôi không phải là thực tế phổ biến. Đây chỉ là một góc nhỏ trong bức tranh lớn hơn.</p>

<p>Việt Nam đang già hóa dân số với tốc độ thuộc nhóm cao nhất thế giới. Dự báo của Quỹ Dân số Liên Hợp Quốc (UNFPA) cho thấy, đến năm 2036, Việt Nam sẽ bước vào giai đoạn xã hội già, khi người từ 60 tuổi trở lên chiếm 20% tổng dân số hoặc nhóm từ 65 tuổi trở lên chiếm 14%. Đến năm 2049, Việt Nam sẽ trở thành một xã hội siêu già, với tỷ lệ người từ 60 tuổi trở lên đạt 25% và nhóm từ 65 tuổi trở lên chiếm hơn 20% dân số.</p>

<p>Già hóa dân số không chỉ là xu hướng nhân khẩu học mà còn đặt ra thách thức lớn cho hưu trí, y tế và an sinh, đòi hỏi chính sách toàn diện để chăm sóc sức khỏe và tạo cơ hội việc làm phù hợp nhằm nâng cao đời sống cho người cao tuổi.</p>

<p>Để chăm sóc sức khỏe, không sớm thì muộn, Việt Nam vẫn phải dựa vào mô hình nhà dưỡng lão. Ở các nước phát triển, đây không chỉ là nơi trông coi, nuôi dưỡng mà còn tổ chức giao lưu, giải trí, giúp các cụ bớt cô đơn và giữ tinh thần lạc quan. Nếu phát triển hợp lý, nhà dưỡng lão có thể trở thành giải pháp hiệu quả, mang lại môi trường sống phù hợp mà không ảnh hưởng nhiều đến con cháu.</p>

<p>Nhưng thực trạng chăm sóc người lớn tuổi ở Việt Nam vẫn còn nhiều hạn chế. Phần lớn các cụ sống phụ thuộc vào con cháu. Quan niệm truyền thống khiến nhiều gia đình xem việc gửi cha mẹ vào viện dưỡng lão là điều khó chấp nhận, bản thân các cụ cũng e ngại vì định kiến xã hội. Trong khi đó, dịch vụ hỗ trợ và nhà dưỡng lão chưa phổ biến.</p>

<p>Đến năm 2024, theo Tổng cục thống kê, Việt Nam chỉ có 32/63 tỉnh thành có cơ sở chăm sóc người lớn tuổi, với khoảng 400 nhà dưỡng lão (tính cả hệ thống tư nhân). Hệ thống y tế chưa đáp ứng đủ chăm sóc dài hạn, còn các hoạt động cộng đồng cho người lớn tuổi thường mang tính tự phát, thiếu sự đồng bộ và kế hoạch bền vững. Nếu không có chính sách hỗ trợ, chi phí chăm sóc sẽ trở thành gánh nặng cho cả gia đình lẫn xã hội.</p>

<p>Vậy làm thế nào để giải quyết vấn đề này? Theo tôi, cần phân nhóm người lớn tuổi để kết hợp với chương trình việc làm, đưa ra giải pháp phù hợp. Tôi tạm chia thành ba nhóm: nhóm sống cùng con cháu, nhóm neo đơn không nơi nương tựa và nhóm mất khả năng lao động do bệnh tật.</p>

<p>Với nhóm sống cùng con cháu, nhiều người sẽ cảm thấy cô đơn khi con cái đi làm, cháu nhỏ đi học. Việc đi lại khó khăn và hạn chế tiếp cận công nghệ càng khiến họ dễ buồn chán. Giải pháp là phát triển mô hình sản xuất sinh lợi tại chỗ, như trồng rau sạch, đan lát thủ công mỹ nghệ, khâu vá gia công hoặc bán hàng tạp hóa nhỏ. Những công việc này dễ triển khai, chi phí thấp, mang lại thu nhập tuy không cao nhưng giúp các cụ tìm thấy niềm vui và giữ đầu óc minh mẫn.</p>

<p>Với nhóm neo đơn, không nơi nương tựa, cần sự chung tay của Nhà nước và cộng đồng để xây dựng viện dưỡng lão giá rẻ, kết hợp mô hình sinh lợi như sản xuất nông sản hoặc hàng thủ công qua hợp tác xã địa phương. Điều này giúp các cụ có nguồn thu nhập ổn định và duy trì cuộc sống ý nghĩa. Thách thức nằm ở chi phí đầu tư và vận hành các mô hình này, đòi hỏi sự phối hợp tốt giữa khu vực công và tư nhân.</p>

<p>Nhóm yếu thế nhất là những người mất khả năng lao động do bệnh tật. Họ phụ thuộc hoàn toàn vào trợ cấp xã hội hoặc làm các công việc bấp bênh như bán vé số, thậm chí ăn xin. Nhiều cụ đối mặt với thiếu thốn dinh dưỡng, điều kiện sống kém và không được chăm sóc y tế đầy đủ. Để hỗ trợ, cần mở rộng mạng lưới bảo trợ xã hội, đảm bảo họ có cuộc sống tối thiểu. Các chương trình tái hòa nhập, như tham gia công việc nhẹ nhàng - ví dụ gói hàng, phân loại sản phẩm - có thể cải thiện chất lượng sống và giảm tình trạng người già lang thang cơ nhỡ.</p>

<p>Để những giải pháp này thực sự hiệu quả, rất nhiều công việc cần được triển khai, từ thay đổi nhận thức xã hội, nâng cấp hạ tầng đến việc đảm bảo nguồn ngân sách bền vững. Nguồn lực Nhà nước bao giờ cũng hạn hẹp, nên sự chung tay của các doanh nghiệp tư nhân là yếu tố quyết định đến mức độ thành công của các chương trình chăm sóc và tạo việc làm cho người già.</p>

<p>Doanh nghiệp đóng vai trò quan trọng trong việc tạo điều kiện làm việc linh hoạt. Các công ty có thể tuyển dụng người lớn tuổi vào những vị trí phù hợp nhằm tận dụng tay nghề và kinh nghiệm của họ. Muốn được như vậy, Nhà nước cũng cần nghiên cứu áp dụng các ưu đãi thuế và hỗ trợ tài chính nhằm khuyến khích trách nhiệm xã hội của các doanh nghiệp.</p>

<p>Nhìn ra thế giới, nhiều quốc gia đã phát triển các mô hình kết hợp hiệu quả giữa nhà nước và doanh nghiệp tư. Nhật Bản khuyến khích người lớn tuổi làm việc bán thời gian, tư vấn hoặc đào tạo thế hệ trẻ, với chương trình “Silver Human Resources Centers”, nơi họ có thể góp sức trong các lĩnh vực phù hợp. Đức hỗ trợ họ tham gia hoạt động cộng đồng và doanh nghiệp xã hội, giúp duy trì sự kết nối và cảm giác có ích đồng thời phát triển hệ thống bảo hiểm chăm sóc dài hạn (Pflegeversicherung). Singapore xây dựng chính sách linh hoạt, cho phép làm việc theo giờ mà vẫn đảm bảo sức khỏe.</p>

<p>Những mô hình này có thể là kinh nghiệm để Việt Nam tham khảo, xây dựng kế hoạch cho người lớn tuổi, giúp họ vừa đóng góp cho xã hội vừa nâng cao chất lượng sống.</p>

<p>Tôi luôn cảm thấy an lòng khi hàng ngày trở về nhà, thấy mẹ bận rộn khâu vá, thấy ba hào hứng kể chuyện công trường. Tôi nghĩ một quốc gia cũng vậy, sẽ vững tâm theo đuổi các mục tiêu lớn hơn khi tạo dựng được một hệ thống an sinh hỗ trợ những người đã đóng góp hơn nửa đời mình cho gia đình, cộng đồng và đất nước.</p>

<ul>
  <li>Bài viết có sự đóng góp của Lê Nguyên Ngân</li>
</ul>

<p>Mai Quốc Bửu</p>]]></content><author><name>Mai Quốc Bửu</name></author><category term="Góc nhìn" /><summary type="html"><![CDATA[Ba mẹ tôi đều là kỹ sư xây dựng, từng gắn bó cả đời với các công trình và những bản vẽ kỹ thuật.]]></summary></entry></feed>